Table of contents

1. [[#Sintassi FOL|Sintassi FOL]]
	1. [[#Sintassi FOL#Quantificatori|Quantificatori]]
	1. [[#Sintassi FOL#Formule chiuse, aperte, ground|Formule chiuse, aperte, ground]]
	1. [[#Sintassi FOL#Semantica composizionale|Semantica composizionale]]
	1. [[#Sintassi FOL#Interazioni con la KB in FOL|Interazioni con la KB in FOL]]
1. [[#Inferenza nella FOL|Inferenza nella FOL]]
	1. [[#Inferenza nella FOL#Riduzione a inferenza proposizionale|Riduzione a inferenza proposizionale]]
		1. [[#Riduzione a inferenza proposizionale#Teorema di Herbrand|Teorema di Herbrand]]
1. [[#Metodo di risoluzione per il FOL|Metodo di risoluzione per il FOL]]
	1. [[#Metodo di risoluzione per il FOL#Forma a clausole|Forma a clausole]]
	1. [[#Metodo di risoluzione per il FOL#Algoritmo di unificazione|Algoritmo di unificazione]]
	1. [[#Metodo di risoluzione per il FOL#Metodo di risoluzione per il FOL|Metodo di risoluzione per il FOL]]
	1. [[#Metodo di risoluzione per il FOL#Risoluzione per refutazione|Risoluzione per refutazione]]

Nella logica dei predicati abbiamo assunzioni ontologiche più ricche: oggetti, proprietà e relazioni.
## Sintassi FOL

```ad-note
title: Sintassi logica dei predicati del prim'ordine (FOL)
$$\begin{aligned}
\text{Connettivo} &::= \lor\mid\land\mid\lnot\mid\implies\iff\mid\impliedby\\
\text{Quantificatore} &::= \forall\mid\exists\\
\text{Variabile} &::= x \mid y\mid\ldots a \mid s\ldots\quad\text{(lettere minuscole)}\\
\text{Costante} &::= A \mid \ldots \mid 2\ldots \quad\text{(lettere maiuscole)}\\
\text{Funzione} &::= \text{e.g} \;+ \mid - \mid \ldots \quad\text{(con arità $\geq 1$)}\\
\text{Predicato} &::= \text{e.g} \; \geq \mid < \mid \ldots \quad\text{(con arità $\geq 0$)}\\
\text{Termine} &::= \text{Costante} \mid \text{Variabile} \mid \text{Funzione(Termine,\;$\ldots$)} \quad\text{\#termini}= \text{arità funzione}
\end{aligned}$$

e.g Termini ben formati
$$ f(x,y) \quad +(2,3) $$

$$\begin{aligned}
\text{Formula-atomica}&::= True \mid False \mid \text{Termine} = \text{Termine} \mid \text{Predicato(Termine, $\ldots$)}\\
\text{Formula} &::= \text{Formula-atomica} \mid \text{Formula Connettivo Formula} \\ &\mid \text{Quantificatore Variabile Formula} \mid \lnot \text{Formula} \mid (\text{Formula})
\end{aligned}$$

e.g Formule atomiche
$$\text{Ama(Giorgio, Lucia)} \quad +(2,3) = 5 \quad x = 5$$

e.g Formule complesse
$$\text{Studia(Paolo)} \implies \text{Promosso(Paolo)} \quad\text{(Implicazione)}$$
```

### Quantificatori
- Quantificatore universale $$ \forall\;x.\text{Ama(x, Gelato)} $$
- Quantificatore esistenziale $$ \exists\;x.\text{Mela(x)}\land\text{Rossa(x)} $$

L'ordine dei quantificatori è importante:
- $\forall\;x.(\exists\; y.\text{Ama(x,y)})$ Tutti amano qualcuno.
- $\exists\;y.(\forall\; x.\text{Ama(x,y)})$  Esiste qualcuno amato da tutti.

$$ \forall\;x.\overbrace{(\exists\;y.\underbrace{\text{Ama(x,y)}}_{\text{scope di y}})}^{\text{scope di x}} $$

### Formule chiuse, aperte, ground
Di solito le variabili sono usate nell'ambito di quantificatori. In tal caso le occorreze si dicono **legate**, altrimenti **libere**. $$\begin{aligned} \text{Mela(x)}\implies\text{Rossa(x)}&\quad\text{x libera ovunque} \\
\forall\;x.\text{Mela(x)}\implies\text{Rossa(x)}&\quad\text{x legata ovunque}\\
\text{Mela(x)}\implies\exists\;x.\text{Rossa(x)}&\quad\text{prima libera, seconda legata}
\end{aligned}$$

```ad-def
title: Formula chiusa
È una formula che non contiene occorrenze di variabili libere.
```

```ad-def
title: Formula aperta
È una formula che contiene occorrenze di variabili libere.
```

```ad-def
title: Formula ground
È una formula che non contiene variabili.
```

- La semantica dichiarativa consiste nello stabilire una corrispondenza tra
	- Termini del linguaggio e oggetti del mondo
	- Formule chiuse e valori di verità

e.g: Una formula aperta per $x$ ha senso se c'è qualche assegnamento per $x$.

```ad-def
title: Interpretazione
Un'interpretazione $\mathcal{I}$ stabilisce una corrispondenza precisa tra elementi atomici del linguaggio ed elementi della concettualizzazione. 

$\mathcal I$ interpreta:
- I simboli di costante come elementi del dominio $D$.
- I simboli di funzione come funzioni da $n$-uple di $D$ in $D$. 
- I simboli di predicato come insiemi di $n$-uple (relazioni).
```

### Semantica composizionale
Il significato di un termine o di una formula composta è determinato in funzione del significato dei suoi componenti.
e.g: La formula $A \land B$  è vera se per una certa interpretazione $\mathcal I$ vale $\mathcal I(A) = True$ e $\mathcal I(B) = True$, cioè se entrambe sono vere in una certa interpretazione.

- $\lnot A$ è vera se $A$ è falsa.
- $A\implies B$ è vera se $A$ è falsa oppure $B$ è vera, come $$\lnot A \lor B$$

```ad-note
title: Semantica $\forall$
- $\forall\;x.P(x)$ è vera se lo è per ciascun elemento del dominio $A$.
- Se il dominio è finito equivale a un grosso $\land$ 
e.g: $$\forall\;x.Mortale(x) \equiv Mortale(Gino)\land Mortale(Pippo) \land \ldots$$
- Tipicamente $\forall$ si usa insieme all'implicazione $$\forall\;x.Persona(x)\implies Mortale(x)$$ questo perché difficilmente una proprietà è universale, sono le condizioni nell'antecedente a restringere la portata dell'asserzione.
```

```ad-note
title: Semantica $\exists$
- $\exists\;x.A(x)$ è vera se esiste almeno un elemento del dominio per cui $A$ è vera.
- Se il dominio è finito equivale a un grosso $\lor$
e.g: $$\exists\;x.Persona(x) \equiv Persona(Gino)\lor Persona(Pippo) \lor \ldots$$
- Tipicamente $\exists$ si usa con $\land$ $$\exists\;x.Persona(x) \land Speciale(x) \neq \exists\;x.Persona(x)\implies Speciale(x)$$
il secondo termine è troppo debole, non sto nemmeno asserendo che debba esistere una persona (a differenza del primo che lo fa)
```

```ad-info
title: Relazione tra $\forall$ e $\exists$
$$\begin{aligned}
\forall\;x.\lnot P(x) &\equiv \lnot \exists\;x.P(x)\\
\lnot\forall\;x.P(x) &\equiv \exists\;x.\lnot P(x) \\
\forall\;x.P(x) &\equiv \lnot\exists\;x.\lnot P(x) \\
\lnot\forall\;x.\lnot P(x) &\equiv \exists\;x.P(x) \\
\lnot P \land \lnot Q &\equiv \lnot(P\lor Q) \\
\lnot(P\land Q) &\equiv \lnot P \lor \lnot Q \\
P \land Q &\equiv \lnot (\lnot P \lor \lnot Q) \\
P \lor Q &\equiv \lnot(\lnot P \land \lnot Q)
\end{aligned}$$
```

### Interazioni con la KB in FOL
Abbiamo due tipi di interazioni:
- Asserzioni $$\texttt{TELL(KB, Re(Giovanni))}\quad\texttt{TELL(KB,$\forall\;x.$Re$(x)\implies$Persona$(x)$}$$
- Interrogazioni (queries) $$ \texttt{ASK(KB, Persona(Giovanni))},\text{ SI se } \texttt{KB}\vDash\texttt{Persona(Giovanni)}$$ $$ \texttt{ASK$($KB, $\exists x.$Persona$(x)$}) \quad \text{[Risponde con una lista di sostituzioni o legami]}$$

## Inferenza nella FOL
```ad-theo
title: $\forall$-eliminazione
$$ \dfrac{\forall\;x.A[x]}{A[x/g]} $$
dove $g$ è un termine *ground* e $A[x/g]$ è il risultato della sostituzione di $g$ per $x$ in $A$.
- Da $\forall\;x.Re(x)\land Avido(x)\implies Malvagio(x)$ si possono ottenere
	- $Re(Giovanni) \land Avido(Giovanni) \implies Malvagio(Giovanni)$
	- $Re(Padre(Giovanni)) \land Avido(Padre(Giovanni)) \implies Malvagio(Padre(Giovanni))$
```

```ad-theo
title: $\exists$-eliminazione
$$ \dfrac{\exists\;x.A[x]}{A[x/k]} $$
1. Se $\exists$ non compare nell'ambito di $\forall$, $k$ è una nuova costante detta **costante di Skolem**. In soldoni si introduce una costante nuova che rappresenta un elemento del dominio (ma non si sa quale).
2. Altrimenti va introdotta una **funzione di Skolem** nelle variabili quantificate universalmente $$ \exists\;x.Padre(x,G)\quad\text{diventa}\quad Padre(K,G) $$ $$ \forall\;x.\exists\;y.Padre(x,y) \quad\text{diventa}\quad \forall\;x.Padre(x,p(x))$$
oss. non $\forall\;x.Padre(x,K)$ perché altrimenti tutti avrebbero lo stesso padre.
```

### Riduzione a inferenza proposizionale
```ad-theo
title: Grounding (proposizionalizzazione)
Consiste nel creare tante istanze delle formule quantificate universalmente quanti sono gli oggetti menzionati, per poi eliminare i quantificatori esistenziali skolemizzando.

Potremmo trattare la KB come proposizionale e applicare gli algoritmi visti in precedenza ma:
- Le costanti sono in numero finito
- Le applicazioni di funzioni sono infinite, quindi posso creare infinite istanze $$Giovanni,Padre(Giovanni),Padre(Padre(Giovanni)),\ldots$$

```

#### Teorema di Herbrand 
Se $KB\vDash\alpha$ allora c'è una dimostrazione che coinvolge solo un sottoinsieme finito della KB grounded, per il problema precedente non posso proposizionalizzare tutto.

Si può procedere incrementalmente:
1. Creare le istanze con le costanti.
2. Creare poi quelle con un solo livello di annidamento
e.g: $$Padre(Giovanni)\quad Padre(Giovanni)$$
1. Poi quelle con due livelli di annidamento 
e.g: $$Padre(Padre(Giovanni))\quad Padre(Madre(Giovanni)) \quad Madre(Padre(Giovanni))$$

Se $KB\not\vDash\alpha$ allora il processo non termina, per questo motivo è un problema **semidecidibile**, se c'è una dimostrazione a un certo punto la trovo.

## Metodo di risoluzione per il FOL
Dobbiamo anzitutto
1. Estendere al FOL la trasformazione in forma a clausole
2. Introdurre il concetto di **unificazione**

### Forma a clausole
Una clausola è un **insieme di letterali**, che rappresenta la loro disgiunzione $$\begin{aligned}
\text{Clausola} &::= \{ \text{Letterale},\ldots,\text{Letterale} \}\\
\text{Letterale} &::= \text{Formula-atomica}\mid\lnot\text{Formula-atomica}
\end{aligned}$$
una KB è un insieme di clausole.

```ad-theo
title: Trasformazione in forma a clausole
Per ogni formula chiusa $\alpha$ del FOL è possibile trovare un insieme di clausole $FC(\alpha)$ che è soddisfacibile se e solo se $\alpha$ lo è. Analogo viceversa per l'insoddisfacibilità.

Quindi preserviamo la soddisfacibilità/insoddisfacibilità
```

Trasformiamo $$\forall\;x.(\forall\;y.Animale(y)\implies Ama(x,y)) \implies (\exists\;y.Ama(y,x))$$

1. Eliminazione delle implicazioni ($\implies$ e $\iff$)
$$A\implies B\quad\text{diventa}\quad\lnot A \lor B$$
$$A\iff B\quad\text{diventa}\quad(\lnot A \lor B)\land(\lnot B \lor A)$$ quindi 
$$\forall\;x.\lnot(\forall\;y.Animale(y)\implies Ama(x,y)) \lor (\exists\;y.Ama(y,x))$$ $$\forall\;x.\lnot(\forall\;y.\lnot Animale(y)\lor Ama(x,y)) \lor (\exists\;y.Ama(y,x))$$
1. Negazioni all'interno ![[neg_interno.png]]
quindi $$\forall\;x.(\exists\;y.\lnot(\lnot Animale(y)\lor Ama(x,y))) \lor (\exists\;y.Ama(y,x))$$ $$\forall\;x.(\exists\;y.(\lnot\lnot Animale(y)\land \lnot Ama(x,y))) \lor (\exists\;y.Ama(y,x))$$ $$\forall\;x.(\exists\;y.(Animale(y)\land \lnot Ama(x,y))) \lor (\exists\;y.Ama(y,x))$$
1. Standardizzazione delle variabili, facciamo in modo che ogni quantificatore usi una variabile diversa $$\forall\;x.(\exists\;y.(Animale(y)\land \lnot Ama(x,y))) \lor (\exists\;z.Ama(z,x))$$
2. Skolemizzazione, cioè eliminazione dei quantificatori esistenziali $$\forall\;x.(\exists\;y.(Animale(y)\land \lnot Ama(x,y))) \lor (\exists\;z.Ama(z,x))$$ 
> Ci sono due quantificatori esistenziali nell'ambito di uno universale, dobbiamo introdurre due funzioni di Skolem.

$$\forall\;x.(Animale(F(x))\land \lnot Ama(x,F(x))) \lor Ama(G(x),x))$$

5. Eliminazione dei quantificatori universali:
	- Possiamo portarli tutti davanti (forma *prenessa*) $$(\forall\;x.A)\lor B\quad\text{diventa}\quad \forall\;x.(A\lor B)$$ $$(\forall\;x.A)\land B\quad\text{diventa}\quad \forall\;x.(A\land B)$$ equivalente se $B$ non contiene $x$.
	- Poi eliminarli usando la *convenzione* che le variabili libere sono quantificate universalmente 
$$\forall\;x.(Animale(F(x))\land \lnot Ama(x,F(x))) \lor Ama(G(x),x))$$ 
$$(Animale(F(x))\land \lnot Ama(x,F(x))) \lor Ama(G(x),x))$$
1. Forma normale congiunta $$A\lor(B\land C)\quad\text{diventa}\quad (A\lor B)\land(A\lor C)$$ $$(Animale(F(x))\land \lnot Ama(x,F(x))) \lor Ama(G(x),x))$$  $$(Animale(F(x))\lor Ama(G(x),x)) \land (\lnot Ama(x,F(x)) \lor Ama(G(x),x))$$ 
2. Notazione a clausole $$ \{ Animale(F(x)),Ama(G(x),x) \} \{ \lnot Ama(x,F(x)), Ama(G(x), x) \}$$
3. Separazione delle variabili: clausole diverse, variabili diverse $$ \{ Animale(F(x_1)),Ama(G(x_1),x_1) \} \{ \lnot Ama(x_2,F(x_2)), Ama(G(x_2), x_2) \}$$ n.b: una formula skolemizzata è soddisfacibile esattamente quando lo è la formula originale.

```ad-theo
title: Unificazione
Operazione mediante la quale si determina se due espressioni possono essere rese identiche mediante una sostituzione di termini a variabili.

Il risultato è la sostituzione che rende le due espressioni identiche, **unificatore**, oppure **fail** se le espressioni non sono unificabili.
```

```ad-theo
title: Sostituzione
Un insieme finito di associazioni tra variabili e termini, in cui ogni variabile compare una sola volta sulla sinistra. e.g: $\{ x_1/A, x_2/f(x_4), x_3/B \}$, A va sostituita a $x_1$...
- Sulla sinistra solo variabili, sulla destra costanti, variabili e funzioni; con la restrizione che una variabile sulla sinistra non possa comparire anche sulla destra 
e.g: $$ \{ x/f(x) \} \quad \{ x/g(y), y/z \}$$ 
nel primo caso è una sostituzione circolare mentre nel secondo non è normalizzata, quindi entrambe non sono valide. La seconda sarebbe stata valida se $$ \{ x/g(z), y/z \} $$

Sia $\sigma$ una sostituzione e $A$ un'espressione: $$\texttt{Subst}(\sigma, A)$$ e.g $$\begin{align*}
\texttt{Subst}(\{ x / A, y / f(B), z / w, \;P(x,x,y,v) \}) &= P(A,A,f(B), v)\\
\texttt{Subst}(\{ x / g(y), y / z, z / f(x), \;Q(x,y,z) \}) &= Q(g(y), z, f(x))\quad \textbf{Non normalizzata}
\end{align*}$$
```

```ad-def
title: Espressioni unificabili
Due espressioni sono **unificabili** se esiste una sostituzione (unificatore) che le rende identiche oppure FAIL.
e.g: $$ P(A,y,z)\text{ unificabile con } P(x,B,z)\text{ per }\tau = \{ x/A, y/B, z/C \} $$

- $\tau$ è un **unificatore**, ma non è l'unico: $$ \sigma = \{ x/A, y/B \} $$ è più generale di $\tau$ (istanzia meno variabili).
- Tipicamente vorremmo l'unificatore **più generale di tutti** (Most General Unfier, MGU).
- Se due espressioni sono unificabili allora esiste, unico, un MGU che istanzia meno di qualunque altro.
```

### Algoritmo di unificazione
L'algoritmo di unificazione prende in input due espressioni $p,q$ e restituisce un MGU $\theta$ se esiste, altrimenti FAIL.
- $\texttt{Unify(p,q)}=\theta \mid \texttt{Subst}(\theta,p) = \texttt{Subst}(\theta, q)$
- $o/w\texttt{ FAIL}$ 

L'algoritmo esplora in parallelo le due espressioni e costruisce l'unificatore strada facendo; appena trova espressioni non unificabili fallisce.

```ad-warning
title: Occur check
Sostituzioni del tipo $$x = f(x)$$ causano fallimento, questo tipo di controllo si chiama **Occur check**.
```

```python
def unify(x, y, theta = set()):
	if theta = "fallimento":
		return "FAIL"
	elif x == y:
		return theta
	elif x.isVariabile():
		return unify_var(x, y, theta)
	elif y.isVariabile():
		return unify_var(y, x, theta)
	elif x.isComposta() and y.isComposta():
		return unify(args(x), args(y), unify(op(x), op(y), theta))
	elif x.isLista() and y.isLista():
		return unify(resto(x), resto(y), unify(primo(x), primo(y), theta))
	return "FAIL"

def unify_var(var, x, theta):
	if subst(var, val) in theta:
		return unify(val, x, theta)
	elif subst(x, val) in theta:
		return unify(var, val, theta)
	elif occur_check(var, x):
		# controlla se var occorre all’interno dell’espressione x (occur check). 
		# In tal caso fallisce.
		return "fallimento"
	# theta.add(...) non aggiunge semplicemente, 
	# ma applica la sostituzione in theta, 
	# altrimenti la sostituzione non sarebbe normalizzata.
	return theta.add(subst(var, x))
```

e.g: $P(A,y,z)$ e $P(x,B,z)$
- `unify(P(A,y,z), P(x,B,z), {})`
- `unify((A,y,z), (x,B,z) unify(P,P,{}))`
- `unify((A,y,z), (x,B,z), {})`
- `unify((y,z), (B,z), unify(A,x,{}))`
- `unify((y,z), (B,z), unify(x,A,{}))`
- `unify((y,z), (B,z), unify_var(x,A,{}))`
- `unify((y,z), (B,z), {x/A})`
- `unify((z), (z), {y/B, x/A})`
- `unify(z, z, {y/B, x/A})`
- `MGU = {y/B, x/A}`

e.g: $P(f(x), x)$ e $P(z,z)$
- `unify(P(f(x), x), P(z,z), {})`
- `unify((f(x), x), (z,z), unify(P,P,{}))`
- `unify((f(x), x), (z,z), {})`
- `unify((x), (z), unify(f(x), z, {}))`
- `unify((x), (z), unify(z, f(x), {}))`
- `unify((x), (z), {z/f(x)})`
- `unify_var(x, z, {z/f(x)})`
- `unify(x, f(x), {z/f(x)})`
- `occur_check(x, f(x)) => True`
- `FAIL`

### Metodo di risoluzione per il FOL
Per la risoluzione:
- individuare letterali di segno opposto
- se esiste l’MGU tra questi due letterali tale per cui la sostituzione con esso renda uguali A e B
- allora il risolvente (la clausola ottenuta) è un insieme sì fatto:
![[risoluzione_fol.png]]

e.g: 
![[ex_risoluzione_fol.png]]

```ad-warning
title: Problema dei fattori
Le seguenti clausole dovrebbero produrre la clausola vuota, invece
![[prob_fattori.png]]
- Se un sottoinsieme dei letterali di una stessa clausola può essere unificato, allora la clausola ottenuta dopo tale unificazione si dice **fattore** della clausola originaria.
- Il metodo di risoluzione va applicato ai fattori delle clausole:
![[prob_fattori2.png]]
```

```ad-important
title: Correttezza e completezza
- La deduzione per risoluzione **è corretta** $$\text{Se } KB\vdash_{RES}\alpha\text{ allora } KB\vDash\alpha$$
- La deduzione per risoluzione **non è completa**
e.g: $$ KB\vDash\alpha\text{ e non }KB\vdash_{RES}\alpha$$

e.g: $$ \{\}\vDash\{P,\lnot P\}\quad\text{ ma non } \quad\{\}\vdash_{RES}\{P,\lnot P\}$$
```

### Risoluzione per refutazione
Il teorema di refutazione ci suggerisce un metodo alternativo **completo**, il  [[2. Agenti logici, calcolo proposizionale#Inferenza per PROP|teorema di refutazione]] afferma che $$KB\cup\{\lnot\alpha\}\text{ è insoddisfacibile se e solo se }KB\vDash A$$ come conseguenza otteniamo che la risoluzione è completa rispetto alla refutazione, infatti $$ KB \text{ è insoddisfacibile se e solo se }KB\vdash_{RES}\{\} $$

- Abbiamo un metodo meccanizzabile, corretto e completo
- Basta aggiungere il negato della formula da dimostrare e provare a generare la clausola vuota.

e.g: 
![[ex_refutazioneFOL.png]]

![[grafo_ex_refutazioneFOL.png]]